\documentclass[a4paper,12pt,twoside,openany]{report}
%
% Wzorzec pracy dyplomowej
% J. Starzynski (jstar@iem.pw.edu.pl) na podstawie pracy dyplomowej
% mgr. inż. Błażeja Wincenciaka
% Wersja 0.1 - 8 października 2016
%
\usepackage{polski}
\usepackage{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{anyfontsize}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[pdftex]{hyperref}


% rozmaite polecenia pomocnicze
% gdzie rysunki?
\newcommand{\ImgPath}{.}

% oznaczenie rzeczy do zrobienia/poprawienia
\newcommand{\TODO}{\textbf{TODO}}


% wyroznienie slow kluczowych
\newcommand{\tech}{\texttt}

% na oprawe (1.0cm - 0.7cm)*2 = 0.6cm
% na oprawe (1.1cm - 0.7cm)*2 = 0.8cm
%  oddsidemargin lewy margines na nieparzystych stronach
% evensidemargin lewy margines na parzystych stronach
\def\oprawa{1.05cm}
\addtolength{\oddsidemargin}{\oprawa}
\addtolength{\evensidemargin}{-\oprawa}

% table span multirows
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}	% enumitem.pdf
\setlist{listparindent=\parindent, parsep=\parskip} % potrzebuje enumitem

%%%%%%%%%%%%%%% Dodatkowe Pakiety %%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{prmag2017}   % definiuje komendy opieku,nrindeksu, rodzaj pracy, ...


%%%%%%%%%%%%%%% Strona Tytułowa %%%%%%%%%%%%%%%%%
% To trzeba wypelnic swoimi danymi
\title{Aplikacja do zarządzania publikacjami naukowymi z automatyczną analizą PDF}

% autor
\author{Piotr Jeleniewicz}
\nrindeksu{291072}



\opiekun{dr inż. Bartosz Chaber}
%\konsultant{prof. Dzielny Konsultant}  % opcjonalnie
\terminwykonania{1 lutego 2021} % data na oświadczeniu o samodzielności
\rok{2021}


% Podziekowanie - opcjonalne
\podziekowania{\input{podziekowania.tex}}

% To sa domyslne wartosci
% - mozna je zmienic, jesli praca jest pisana gdzie indziej niz w ZETiIS
% - mozna je wyrzucic jesli praca jest pisana w ZETiIS
%\miasto{Warszawa}
%\uczelnia{POLITECHNIKA WARSZAWSKA}
%\wydzial{WYDZIAŁ ELEKTRYCZNY}
%\instytut{INSTYTUT ELEKTROTECHNIKI TEORETYCZNEJ\linebreak[1] I~SYSTEMÓW INFORMACYJNO-POMIAROWYCH}
% \zaklad{ZAKŁAD ELEKTROTECHNIKI TEORETYCZNEJ\linebreak[1] I~INFORMATYKI STOSOWANEJ}
%\kierunekstudiow{INFORMATYKA}

% domyslnie praca jest inzynierska, ale po odkomentowaniu ponizszej linii zrobi sie magisterska
%\pracamagisterska
%%% koniec od P.W

\opinie{%
  \input{opiniaopiekuna.tex}
  \newpage
  \input{recenzja.tex}
}

\streszczenia{
  \input{streszczenia.tex}
}

\begin{document}
\maketitle

%-----------------
% Wstęp
%-----------------
\chapter{Wstęp}
Przy pisaniu artykułów naukowych często sięga się po efekty prac przedstawione w innych publikacjach naukowych. Wraz z pisaniem coraz większej liczby tego typu dokumentów, ilość wykorzystywanych w nich pozycji bibliograficznych może zacząć znacznie wzrastać co może utrudnić odnajdowanie potrzebnych publikacji w stale rozszerzającym się ich zbiorze. 

Dlatego też ta praca będzie przedstawiała efekty prac nad aplikacją do zarządzania publikacjami naukowymi z automatyczną analizą plików PDF, której głównym celem jest ułatwienie procesu zarządzania publikacjami naukowymi, które przechowywane są w formie plików PDF. System będzie składał się aplikacji klienckiej przygotowanej dla systemu Android oraz aplikacji serwerowej działającej w kontenerze Dockera.
\section{Założenia projektowe}

\hspace{10pt} 	System powstający w ramach pracy inżynierskiej będzie opierał się o następujące założenia: 	
\begin{enumerate}
	\item Aplikacja serwerowa będzie napisana przy użyciu Node.js oraz języka TypeScript.
	\item W celu ułatwienia konfiguracji środowiska deweloperskiego jaki produkcyjnego, baza danych wraz z aplikacją serwerową będą uruchamiane w sposób skonteneryzowany przy wykorzystaniu technologii Docker. 
	\item Aplikacja kliencka będzie przeznaczona na system Android oraz do jej napisania wykorzystany zostanie język Kotlin.
	\item W celu korzystania z aplikacji użytkownik będzie musiał utworzyć konto w systemie.
	\item Do uzyskania informacji z pliku PDF dotyczących publikacji wykorzystane zostanie API dostępne pod adresem: \newline \url{https://api.crossref.org/} 
	\item Aplikacje będą tworzone w sposób modułowy, umożliwiając stosunkowo łatwą możliwość rozbudowywania funkcjonalności.W
	\item Podczas implementacji obu aplikacji w miarę możliwości stosowane będą najlepsze praktyki programistyczne.
\end{enumerate}

W systemie będą dostępne następujące funkcjonalności:		
\begin{enumerate}
	\item Wyświetlanie listy publikacji.
	\item Wyświetlanie opisu publikacji naukowych.
	\item Tworzenie nowej publikacji w oparciu o metadane oraz numer DOI, jeśli są dostępne w dodawanym pliku PDF.
	\item Edycja publikacji.
	\item Pobranie pliku PDF powiązanego z daną publikacją.
\end{enumerate}
%-----------------
% \
%-----------------
\chapter{Przedstawienie wykorzystywanych technologii}
Przed rozpoczęciem implementacji projektu przeprowadzona została szczegółowa analiza dostępnych technologii zarówno w kontekście aplikacji serwerowej jak również klienckiej. W trakcie jej trwania pod uwagę brane były przede wszystkim aspekty dotyczące specyfik danych technologii takich jak wydajność czy też sugerowane przeznaczenie poszczególnych rozwiązań, ale także kwestie dotyczące osobistych preferencji odnoszących się do danych technologii. 
  %-----------------
  % Historia
  %-----------------
\section{Aplikacja serwerowa}
W obecnych czasach ilość technologii pozwalających na pisanie aplikacji serwerowych jest ogromna. Podjęcie jednoznacznego wyboru dotyczącego, której z nich należy użyć do danego zadania jest niemalże niemożliwe, jednakże każda z nich cechuje się swoimi indywidualnymi cechami, które pozwalają w pewnym stopniu ocenić, które z dostępnych narzędzi będzie odpowiednie do rozwiązania wybranego problemu. W przypadku aplikacji serwerowej, tworzonej w ramach tej pracy, głównymi cechami branymi pod uwagę była wydajność danej technologii oraz ilość kodu wymagana do poprawnego i bezpiecznego działania aplikacji. Po przeanalizowaniu dostępnych rozwiązań, aplikacja zostanie napisana w środowisku Node.js, przy użyciu języka TypeScript. Do przechowywania danych wykorzystana zostanie baz danych MongoDB. Cała aplikacja serwerowa będzie uruchomiona jako kontenery Dockera.

\subsection{Node.js}
Node.js jest środowiskiem uruchomieniowym bazującym na koncepcie \textit{,,JavaScript~everywhere''}, który unifikuje język używany podczas procesu tworzenia aplikacji webowej, wykorzystując JavaScript zarówno po stronie klienta jaki i serwera. W związku z tym, że w ramach projektu aplikacja kliencka będzie stworzona w formie aplikacji mobilnej na system Android, koncept ten nie zostanie spełniony. jednakże przy tworzeniu hipotetycznej aplikacji klienckiej działającej w przeglądarkach internetowych wykorzystywanie jednego języka, jest  sytuacją ułatwiającej rozwój i utrzymania takiej aplikacji.

Do niewątpliwych zalet środowiska Node.js należy ogromna ilość bibliotek dostępnych do wykorzystania w aplikacji. Dzięki temu wiele problemów może zostać rozwiązanych przy użyciu gotowych komponentów, co znacznie wpływa na zmniejszenie ilości kodu, który jest wymagany do rozwiązania konkretnego problemu. Z punktu widzenia aplikacji serwerowej tworzonej w ramach tego projektu, niezwykle istotna okazała się dostępność biblioteki umożliwiającej przetwarzanie i odczyt danych z plików \textit{pdf}. 

Inną ważną cechą środowiska Node.js, w odróżnieniu od środowisk wykorzystujących  język Python, jest bardzo dobra obsługa standardu JSON, która pozwala na używanie obiektów zgodnych ze standardem JSON niemal jako standardowych obiektów języka JavaScript, co znacznie wpływa na ułatwienie komunikacji pomiędzy aplikacją serwerową a kliencką. 

\subsection{TypeScript}
Językiem który zostanie wykorzystany do napisania aplikacji serwerowej będzie TypeScipt. Jest on nadzbiorem języka JavaScript, utworzonym i utrzymywanym przez firmę Microsoft. Zasadniczą różnicą pomiędzy tymi języki jest typowanie.

Typowanie można podzielić między innymi na następujące dwa rodzaje:
\begin{itemize}
	\item Typowanie statyczne - zmienne mają ustalany typ w momencie deklaracji. Wykorzystywane w języku TypeScript
	\item Typowanie dynamiczne -  typ zmiennej wynika wynika z wartości jaka jest w niej przechowywana. Wykorzystywane w języku JavaScript.
\end{itemize}

Pomimo że typowanie dynamiczne pozwala na większą elastyczność przy wykorzystaniu zmiennych, typowanie statyczne pozwala na wykrycie części błędów w momencie kompilacji, bądź też transpilacji kodu.

W celu uruchomienia kodu napisanego w języku TypeScript, musi najpierw zostać dokonana jego transpilacja do języka JavaScript. Dopiero ten kod jest realnie wykonywany w środowisku uruchomieniowym.

\subsection{MongoDB}
MongoDB jest nierelacyjną bazą danych, wykorzystywanym w ramach aplikacji serwerowej. W systemach nierelacyjnych w przeciwieństwie od relacyjnych, informacje nie są przechowywane w tabelach, a w formie dokumentów w stylu JSON, które oprócz samych danych przechowują także ich schemat. Dzięki temu zmiana schematu danych, nie wymaga zazwyczaj skomplikowanych migracji i pozwala na bardzo dynamiczne zarządzanie strukturą danych. Wadą takiego rozwiązania jest utrudnione wyszukiwanie żądanych informacji, jeśli wymagają one bardziej skomplikowanych kwerend, a także znacznie mniejsza szybkość wyszukiwania, zwłaszcza w przypadku większej liczby danych. 

W celu łączenia się z bazą danych i mapowania obiektów z bazy danych na obiekty języka JavaScript wykorzystywany jest ODM Mongoose. Dzięki temu że baza danych przechowuje dokumenty w stylu JSON, w bardzo prosty sposób można zapisywać obiekty otrzymane od klienta w ramach żądania HTTP do bazy danych, a także wysyłać klientowi obiekty z bazy, bez konieczności znaczącej ingerencji w ich format i strukturę.

\subsection{Docker}
W celu ułatwienia procesu wdrożenia aplikacji serwerowej w środowisku produkcyjnym, aplikacja wraz z bazą danych zostały zamknięte w kontenery Dockera. Jest to oprogramowanie  umożliwiające uruchamianie skonteneryzowanych aplikacji w środowisku odizolowanym od głównego systemy operacyjnego. Kontener zawiera w sobie całe środowisko potrzebne do uruchomienia aplikacji, w odróżnieniu jednak od typowej maszyny wirtualnej kontener nie musi zazwyczaj zawierać w sobie pełnego systemu operacyjnego co znacznie poprawia wydajność takiego rozwiązania, a jednocześnie sprawia że jesteśmy w stanie uruchomić aplikację zamkniętą w kontenerze, bez konieczności wstępnej konfiguracji środowiska uruchomieniowego, co znacznie poprawia przenośność takiej aplikacji. Izolacja kontenerów pomiędzy sobą, a także od pozostałych procesów głównego systemu operacyjnego może dodatkowo mieć wpływ na podniesienie bezpieczeństwa. Komunikacja pomiędzy różnymi kontenerami może mieć miejsce tylko w specjalnie przygotowanych kanałach komunikacyjnych, np. poprzez wydzieloną sieć, w skład której wchodzą tylko te kontenery, które muszą pomiędzy sobą wymieniać dane. Taka sytuacja ma miejsce przy wymianie danych pomiędzy aplikacją serwerową przygotowywaną w ramach tej pracy, a bazą danych MongoDB.


\section{Aplikacja kliencka}
W obecnych czasach telefony komórkowe nie są wykorzystywane wyłącznie do wykonywania połączeń, ale także do korzystania z zasobów internetu czy też do obsługi różnych aplikacji o najróżniejszym zastosowaniu. Dzięki temu zyskują one coraz większą popularność - obecnie znaczna część społeczeństwa posiada swojego osobistego smartfona. Dlatego też aplikacja kliencka przygotowana została z myślą o urządzeniach mobilnych, a konkretnie tych, które działają pod kontrolą systemu Android. 

\subsection{Android}
Android jest systemem operacyjnym opartym o jądro Linuxa, przygotowany głównie z myślą o smartfonach, choć można go także znaleźć innych urządzeniach tj. telewizory czy smartwatche. Obecnie rozwijany jest i utrzymywany przez firmę Google. W badaniu przeprowadzonym przez firmę Gemius, polegającym na sprawdzeniu z jakiego systemu operacyjnego pochodzą odsłony wybranych stron internetowych, Android zajął pierwsze miejsce z około 54\% udziałem. Można zatem wnioskować, że jest to jeden z najpopularniejszych systemów na świecie, dlatego też aplikacja kliencka będzie przygotowywana do działania na urządzeniach z system Android. 
 
\subsection{Kotlin}
Na początku istnienia systemu Android, natywne aplikacje na ten system były pisane w języku Java. Jednak w roku 2019, firma Google umożliwiła rozwijanie programów także w języku Kotlin. Jest to język wieloparadygmatowy, zaprezentowany w 2011 roku przez firmę JetBrains - autorów środowiska InteliJ Idea, na którym oparte jest środowisko Android Studio. Kotlin uruchamiany jest w wirtualnej maszynie Javy, dzięki czemu możliwe jest wykorzystywanie bibliotek napisanych w języku Java w aplikacjach bazujących na Kotlinie. Dodatkowo środowisko Android Studio umożliwia translację plików napisanych w Javie na język Kotlin, a także odwrotnie. 

Do głównych przewag języka Kotlin na Javą należy zaliczyć przede wszystkim fakt, że często wymaga znacznie mniej kodu, w celu rozwiązania tego samego problemu, dzięki czemu kod jest czytelniejszy co zmniejsza prawdopodobieństwo powstawania błędów. Dodatkowo Kotlin posiada mechanizmy chroniące programistę przed wyjątkiem \textit{NullPointerExecption}, co także minimalizuje prawdopodobieństwo powstania wadliwego kodu. 

Za wadę języka Kotlin można uznać składnię, która znacząco różni się względem Javy, czy C++ co może powodować problemy dla programistów, którzy uczą się pisania aplikacji przy użyciu  Kotlina, pisząc wcześniej w języku, którego składnia wywodzi się z C. Wartym wspomnienia jest również fakt, że Kotlin jest obecnie językiem mniej popularnym niż Java, co powoduje, że ilość problemów opisywanych na forach internetowych dotyczących rozwijania aplikacji na system Android, częściej dotyczy języka Java. Jednakże problem ten nie jest bardzo dotkliwy, ze względu na to, że rozwiązania z języka Java może stosunkowo łatwo wykorzystać w Kotlinie. Dodatkowo oficjalna dokumentacja systemu Android, w której przykładowy kod napisany zarówno w języku Kotlin jak i w Javie. 


\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
\bibitem{LOKI2}{daemon9, ,,LOKI2'', Phrack Magazine, Issue 51. 
\url{http://phrack.org}}
\bibitem{RWWWS}{van Hauser, Reverse WWW Shell,  THC, The Hacker's 
Choice.\newline \url{www.thc.org}}


\end{thebibliography}

\zakonczenie  % wklejenie recenzji i opinii

\end{document}
%+++ END +++
